\chapter{Sviluppi Futuri}

\label{chapter:SviluppiFuturi}

Le analisi condotte in questo caso di studio permettono di valutare gli incidenti da differenti punti di vista anche grazie all'integrazione della sorgente dati \texttt{Meteo}. Potrebbe essere interessante ampliare gli strumenti di analisi integrando ulteriori sorgenti dati al fine di disporre di maggiori informazioni e di conseguenza avere un quadro più completo del fatto. Un esempio di sorgente dati che sarebbe interessante correlare agli incidenti è il dataset che descrive lo stato delle strade del comune di Roma (manto stradale, buche, dossi, \ldots), con lo scopo di verificare o meno ciò che viene riportato su diverse testate giornalistiche\footnote{\url{http://www.agi.it/rubriche/la-voce-del-consumatore/2017/02/27/news/buche_stradali_codacons_finalmente_svelati_numeri_ufficiali_su_incidenti_causati_a_roma-1532277/}}\footnote{\url{http://roma.repubblica.it/cronaca/2017/02/27/news/danni_da_buche_a_roma_il_codacons_oltre_5_mila_richieste_di_risarcimento_al_comune_-159382714/}} a riguardo. 

In merito alla valutazione della qualità dei dati affrontata nella sezione \ref{section:ValutazioneQualitàDati}, si potrebbe operare una normalizzazione dei dati al fine di rappresentare in modo omogeneo gli stessi concetti a fronte di un grande sforzo in termini di tempo necessario per l'operazione. Lo scopo è principalmente implementare una soluzione che risolva i problemi già identificati ed eventuali nuovi problemi derivanti dall'integrazione di differenti sorgenti dati.

L'incidente risulta essere l'unico fatto identificato nel data warehouse creato. \uppercase{è} lecito supporre che l'integrazione con nuove sorgenti dati dia la possibilità di definire nuovi fatti con le relative dimensioni e misure di analisi. Se ad esempio fossero disponibili informazioni più dettagliate e precise sulle persone coinvolte negli incidenti, un nuovo fatto potrebbe essere la \textquotedblleft \textit{persona coinvolta nell'incidente}\textquotedblright{}, e si potrebbe quindi studiare il numero di volte in cui una specifica persona venga coinvolta negli incidenti, le eventuali spese mediche affrontate (nel caso in cui si disponga di questo dato) oppure il veicolo/i veicoli su cui si trovava.

Sarebbe molto utile disporre di una \textit{dashboard} interattiva che consenta all'utente di analizzare i dati in modo più semplice e veloce in base alle sue esigenze.

Infine, si potrebbe continuare a caricare i dati relativi agli incidenti, ai pedoni ed alle persone in auto coinvolte negli incidenti, ai relativi veicoli e alle condizioni meteorologiche per permettere di fare analisi su un periodo temporale a partire dall'anno 2010. Inoltre, a partire dal 2017, è possibile scaricare, sempre dal portale \textit{open data} del comune di Roma, il dataset in formato \texttt{.csv} relativo agli incidenti stradali con un'informazione aggiuntiva: i ciclisti. Questo permetterebbe al data warehouse di effettuare delle analisi considerando anche le persone che sono state coinvolte in un incidente che erano alla guida di una bicicletta. Prima di poter usufruire di tutto ciò, è necessario:
\begin{itemize}
	\item modificare lo schema della sorgente operazionale \texttt{Incidenti Stradali}, aggiungendo una relazione che descrive i dati dei ciclisti;
	\item modificare l'ODS, per consentire la memorizzazione dei dati relativi ai ciclisti;
	\item modificare il data warehouse, per consentire la memorizzazione dei dati relativi ai ciclisti.
\end{itemize}